衛奕信稱功能組別僅屬過渡安排

2018年05月09日

衛奕信稱功能組別僅屬過渡安排

■前港督衛奕信曾指功能組別是一個過渡安排，終極目標是由普選產生所有立法會議員。

【本報訊】1989年六四事件引起港人恐慌，促使港英政府推出《香港人權法案條例》。英國檔案處最新解密檔案顯示，港英政府立法後曾評估立法局功能組別選舉有否與牴觸人權法中「選舉權必須普及而平等」的條文，時任港督衛奕信稱功能組別是過渡安排，屬臨時性質，終極目標是由普選產生所有立法會議員。當時兼任行政、立法兩局議員的李鵬飛向《蘋果》確認說法。

李鵬飛︰冇諗過到𠵱家仲未廢除

港英時代的立法局於1991年通過《人權法》，讓《公民權利和政治權利國際公約》得以在香港適用。

時任港督衛奕信曾向英國外交部報告，國際法律家委員會訪港後指出，功能組別並非普及和平等基礎下的選舉，原因包括其狹窄和受限制的授權，以及部份人可以投兩票（即分區直選和功能組別）。

衛奕信強調，功能組別是一個過渡安排（interim arrangement），以取代港督委任議員的做法，強調其臨時性質（temporary nature），長遠而言則由《基本法》第68條規定終極目標是立法會所有議員由普選產生。

當時港英政府的法律意見認為，《人權法》的保留條文訂明沒要求在香港設立由選舉產生的行政局或立法局，故此功能組別選舉與《人權法》的要求並無牴觸。但英國外交部法律顧問Jill Barrett回覆，雖然英方沒有義務發展選舉制度，但若英方選擇發展，該選舉便必須是普及而平等的，若依賴《人權法》的保留條文抗辯，可能遭挑戰。

當時兼任行政、立法兩局議員的李鵬飛接受《蘋果》查詢時表示，功能組別是1985年由時任布政司夏鼎基「發明」，此前由港督委任各界別精英進入立法局，功能組別選舉作為過渡性安排，「將來會變成普及平等選舉」。李稱，按計劃功能組別早應廢除，他在1993年組織自由黨便是相信功能組別應將會廢除，「我從來都冇諗過，到𠵱家為止，（還是）直選議員一半，一半功能團體」。

「覺得好悲傷，真係好悲傷，已經對香港政治架構大失其望。」李鵬飛相信，以現時的政治環境，「尤其北京咁睇香港，全面管治權，我諗呢樣嘢（普選）等到頸都長埋都唔會有。」

■記者鄧力行

上一則
《表姐，你好嘢！》《省港旗兵》成中共眼中釘 陳佐洱向港官大興問罪之師

下一則
新華分社經濟部長出逃法國

新華分社經濟部長出逃法國

英議員促捍衞西藏穩定港信心

《表姐，你好嘢！》《省港旗兵》成中共眼中釘陳佐洱向港官大興問罪之師

建制：基本法屬過渡安排